\chapter{Introducci\'on}
ALTEM es una aplicación de software cuya función principal es servir de apoyo a la gestión de Bienestar Estudiantil en lo referente al seguimiento de estudiantes en situaciones de interés, desde el momento de su inscripción, entrevista y posterior ingreso a clases. Las situaciones de interés mencionadas corresponden a eventos como la prueba académica, o condiciones de vulnerabilidad relacionadas al entorno socio- económico del estudiante, entre otras.

ALTEM se concibe entonces como una herramienta que le debe permitir a Bienestar Estudiantil identificar a los estudiantes que se encuentran en alguna de estas situaciones de interés, para iniciar los procedimientos del caso. Adicionalmente, el sistema debe permitir contar con un registro de las acciones e intervenciones que se han llevado a cabo sobre la situación de los estudiantes identificados. La meta final es evitar la posible deserción estudiantil.

\section{Justificación}
Toda institución académica llega a al punto de quiebre en el cual necesita un departamento de bienestar estudiantil, el cual se encarga de vigilar la calidad académica de los estudiantes. Cuando el volumen de estudiantes es muy grande, surge la necesidad de implementar sistemas de información que faciliten a los consejeros estudiantiles llevar un control de estos estudiantes. 

Al ser una necesidad inminente, se han venido implementando sistemas de información que nos brindan soluciones para esta problemática, como lo son SATD de Foris, los cuales se venden y distribuyen como un producto comercial.

ALTEM surge como una alternativa a estos sistemas, cuyo valor agregado es su seguimiento en forma de bitácora, lo que hace que la experiencia de usuario sea considerablemente más agradable con respecto a sus iguales.

Durante el desarrollo de ALTEM, se introdujeron diversos patrones y diseños en la arquitectura del software que dificultaron la extensión de este al implementar nuevos requerimientos, además de la presencia de considerables fallas o bugs que complicaban la interacción con el usuario y en consecuencia afectaba negativamente la calidad general del software.

Este proyecto parte de la necesidad de aplicar las metodologías ágiles en un plan de extensión de la plataforma ALTEM, con el fin de mejorar falencias a nivel de funcionalidad y experiencia de usuario mencionadas anteriormente.

\section{Estado del arte}
 Debido al gran número de estudiantes que en las últimas décadas han accedido a la Educación Superior, se ha venido implementado de forma gradual en varios países, investigaciones y estrategias para aumentar la retención de estudiantes en este nivel\cite{garinsallan}

 En Latinoamérica la investigación ha sido más reciente, aunque ha adquirido en la última década un gran impulso.\cite{SATPaper}

\subsection{Productos similares a ALTEM}

 \subsubsection{\textit{Frederick Community College}}
 Durante el año académico 2007-2008 se testeó un Sistema de Alertas Tempranas en ciertos cursos, procedimiento extendido a toda la Universidad una vez adquirida la infraestructura tecnológica para ello. La estrategia se basó en un sitio Web donde los docentes completaban un informe sobre el rendimiento del estudiante. Los profesores disponen de una lista electrónica para identificar y caracterizar los estudiantes que no están asistiendo y/o tienen bajas calificaciones. El sistema provee un formato automático que identifica el problema y hace recomendaciones para la provisión de intervenciones, usualmente sustentada en una entrevista entre el estudiante y su tutor. La información es compartida con el estudiante, siendo su caso asignado a un consejero académico \cite{chapellc} 
 Los resultados han sido positivos: desde el 2008, el porcentaje de casos exitosos ha subido de 52\% a 66\%.
 
  \subsubsection{\textit{Foris (SATD)}}
  Foris, empresa con presencia en Latinoamérica (7 países), se dedica al desarrollo de software para gestión académica universitaria. Uno de sus productos es el Sistema de Alerta Temprana de Deserción (SATD), plataforma que basándose en indicadores históricos de deserción, permite predecir la deserción de estudiantes. El análisis que hace el sistema, se basa en un enfoque cuantitativo y cualitativo con una metodología de predicción de la deserción. La Ilustración 1 muestra el flujo de
  esta metodología
  El enfoque cuantitativo se sustenta en modelos matemático/estadísticos y de minería de datos, que consideran, entre otras variables las calificaciones de los estudiantes, datos demográficos – contemplados está la definición de factores de riesgo para generar perfiles de alumnos desertores y elaborar planes de apoyo oportuno y específico para cada grupo de estudiantes.\cite{SATPaper}.
 
   \subsubsection{\textit{SAT de la Universidad Tecnológica de Pereira}}
 En el caso de Colombia, un grupo de investigadores ha trabajado 9 años en la exploración de las causas de la deserción estudiantil la Universidad Tecnológica de Pereira y las maneras para contrarrestarlas, probando estrategias de intervención. Esto ha conducido al diseño de un modelo de SAT: en 6 años se disminuyó la deserción de 15 a 10\%. Además ha incentivado que el gobierno fortalezca los programas de fomento a la permanencia en varias IES. \cite{carvajal}
 
\subsection{Marco Teórico}
(en qué teorías me baso para desarollar el proyecto)
\subsection{Marco Conceptual}

(conceptos y palabras claves que se deben aclarar para que el lector sepa, todo referenciable)

(como recbií el proyecto y como lo redirecciono para concluirlo)

MVC 

\subsection{Marco Legal}
ALTEM funciona en una institución educativa la cual está regida por sus leyes internas y también debe obedecer a la legislación Colombiana. Al manejar datos personales de estudiantes se deben tener en cuentas las pautas tratadas en la ley de tratamiento de datos o \textit{Habeas Data}

\subsubsection{ Ley 1581 de 2012 }
El desarrollar el derecho constitucional de las personas a conocer, actualizar y rectificar información que se haya recogido sobre ellas en bases de datos o archivos es la finalidad de la ley estatutaria 1581 del 2012, Habeas Data.\cite{hadata}

Mantener la privacidad de la información que es requerida y garantizar que esta será utilizada única y exclusivamente para los fines expuestos por la empresa o persona que la requiere es hoy obligatorio en Colombia.\cite{hadata}

En Colombia, la aplicación de esta Ley es obligatoria para las personas jurídicas de naturaleza privada inscritas en las cámaras de comercio, las sociedades de economía mixta, las personas naturales y las entidades públicas diferentes a las sociedades de economía mixta que posean datos personales registrados en cualquier base de datos que los haga susceptibles de tratamiento por entidades de naturaleza pública o privada.\cite{hadata}

\subsection{Marco Ético}
ALTEM es una aplicación que debido a su naturaleza maneja información que puede ser considerada como sensible, ya que se está tratando con la población estudiantil y con factores de riesgo asociados a cada uno de estos estudiantes. 

Los consejeros que utilizan ALTEM tienen el compromiso de mantener de forma confidencial cada uno de los archivos personales de los estudiantes y de no utilizar esa información para ningun fin más allá del cual fue previsto.

Por otra parte, los desarrolladores y personal de TI que hace soporte de la aplicación, también deben comprometerse a no utilizar el acceso que poseen en las bases de datos para fines ajenos a todo lo relacionado con la aplicación.
\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}
Desarrollar un plan de mejoramiento de la aplicación ALTEM para reactivar su uso por parte de los consejeros del departamento de Bienestar Universitario en la Universidad Tecnológica de Bolívar.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Revisar el estado de ALTEM cuando me fue entregado.
    \item Identificar los problemas que se tienen en el sistema actual.
    \item Identificar los componentes y modulos que posean dependencias deprecadas.
    \item Reunirse con el equipo de usuarios para determinar los nuevos requerimientos.
    \item Realizar un plan de trabajo e historias de usuario para los nuevos requerimientos.
    \item Utilizar una metodología ágil para la planeación y el desarrollo de los nuevos requerimientos.
    \item Realizar proceso de pruebas y QA en la aplicación al finalizar cada una de las tareas.
    \item Diseñar anáisis para la implementación y el despliegue de la aplicación.
    \item Desplegar la aplicación en altem.utb.edu.co.
    \item Recibir retro alimentación por parte de Bienestar Universitario.
\end{itemize}