\bibliographystyle{IEEEtran}
\begin{thebibliography}{}


\bibitem{garinsallan}
GAIRÍN SALLÁN, J.
\textit{Los sistemas de acceso, normativa de permanencia y estrategias de tutoría y retención de estudiantes de Educación Superior.} Madrid: Wolters Kluwer, 2015.
\bibitem{chapellc}
CHAPPELL, C. 
\textit{Early alert’ systems send students warnings, advice. 2010.} Disponible en: \url{http://www.ccdaily.com/Pages/Campus-Issues/Early-alert- systems-send-students-warnings-advice.aspx}

\bibitem{carvajal}
CARVAJAL, P.
\textit{Sistema de Alertas Tempranas: una herramienta para la identificación de riesgo de deserción estudiantil, seguimiento académico y monitoreo a estrategias.} In: CONFERENCIA LATINOAMÉRICA SOBRE EL ABANDONO EN LA EDUCACIÓN SUPERIOR, 3., 2013, Madrid. \textit{tLibro de Actas...} Madrid, 2013. p. 176-187.

\bibitem{SATPaper}
DONOSO-DIAZ.
\textit{Sistemas de Alerta Temprana para estudiantes en riesgo de abandono de la Educación Superior.}
Disponible en:
\url{http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci\_arttext&pid=S0104-40362018000300944}
Universidad de Talca. Talca, Chile.

\bibitem{trygve}
 REENSKAUG, TRYGVE.
 COPLIEM, JIM.
\textit{The DCI Architecture: A New Vision of Object-Oriented Programming}
Disponible en:
\url{https://www.artima.com/articles/dci_vision.html}




\bibitem{einstein} 
Albert Einstein. 
\textit{Zur Elektrodynamik bewegter K{\"o}rper}. (German) 
[\textit{On the electrodynamics of moving bodies}]. 
Annalen der Physik, 322(10):891–921, 1905.

\end{thebibliography}